\documentclass[12pt]{article}

%%%  PACKAGES
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry} 			
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{array}              % for better arrays (eg matrices) in maths
\usepackage{subfig}             % make it possible to include more than one captioned figure/table in a single float
\usepackage{paralist} 			   % very flexible & customisable lists (eg. enumerate/itemize, etc.)
\usepackage{subfig} 		      	% include more than one captioned figure/table in a single float
\usepackage{graphicx}			   % Inclusion d'images-> \noindent\includegraphics[width=400px]{name}
\graphicspath{{images/}}		   % le chemin ou aller chercher les graphics
\usepackage{listings}			   % package for code listing
\usepackage{color}				   % package to use color
\usepackage{hyperref}           % pour les liens cliquables (url, etc....)
\usepackage{arydshln}
%%%  PACKAGES
\usepackage{footnote}

\setlength\parindent{0pt} 		% Taille de l'indentation
\setcounter{tocdepth}{3}

%%%  PAGE DIMENSIONS
\geometry{a4paper} % or letterpaper (US) or a5paper or....
\geometry{a4paper, left=20mm, right=20mm} 				
\setlength{\parskip}{0.5em}					% Espace entre les paragraphes

%%% USER COLORS
\definecolor{darkGreen}{RGB}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{RGB}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{RGB}{0.58,0,0.82}
\definecolor{pblue}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pred}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{pgrey}{rgb}{0.46,0.45,0.48}
\definecolor{red}{rgb}{1,0,0}
\definecolor{green}{rgb}{0,1,0}


%%% CODE STYLE (\lstinputlisting{stcFile.cpp} ou \begin{lstlisting} et \end{lstlisting}

%%% JAVA STYLE
\lstdefinestyle{Java}
{
  language=Java,  
  inputencoding=utf8,
  frame=single,
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  commentstyle=\color{pgreen},
  keywordstyle=\color{pblue},
  stringstyle=\color{pred},
  basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily,
  numbers=left,
  numbersep=5px,
  numberstyle=\tiny\color{pgrey},
  stepnumber=1,
  tabsize=2
}

%%% XML Style
\lstdefinestyle{XML}
{  
  inputencoding=utf8,
  language=XML,
  frame=lines,
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  commentstyle=\color{pgreen},
  keywordstyle=\color{pblue},
  stringstyle=\color{pred},
  basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily,
  numbers=left,
  numbersep=5px,
  numberstyle=\tiny\color{pgrey},
  stepnumber=1,
  tabsize=2
}

%%% JSON Style
\lstdefinestyle{JSON}
{
  inputencoding=utf8,
  frame=lines,
  showspaces=false,
  showtabs=false,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  breakatwhitespace=true,
  comment=[l]{:},
  commentstyle=\color{black},
  keywordstyle=\color{pblue},
  string=[s]{"}{"},
  stringstyle=\color{pblue},
  basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily,
  numbers=left,
  numbersep=5px,
  numberstyle=\tiny\color{pgrey},
  stepnumber=1,
  tabsize=2
}

% Setup pour les liens
\hypersetup{
    bookmarks=true,         % show bookmarks bar?
    unicode=false,          % non-Latin characters in Acrobat’s bookmarks
    pdftoolbar=true,        % show Acrobat’s toolbar?
    pdfmenubar=true,        % show Acrobat’s menu?
    pdffitwindow=false,     % window fit to page when opened
    pdfstartview={FitH},    % fits the width of the page to the window
    pdftitle={My title},    % title
    pdfauthor={Author},     % author
    pdfsubject={Subject},   % subject of the document
    pdfcreator={Creator},   % creator of the document
    pdfproducer={Producer}, % producer of the document
    pdfkeywords={keyword1, key2, key3}, % list of keywords
    pdfnewwindow=true,      % links in new PDF window
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=black,          % color of internal links (change box color with linkbordercolor)
    citecolor=green,        % color of links to bibliography
    filecolor=magenta,      % color of file links
    urlcolor=blue           % color of external links
}				

%%%  HEADERS & FOOTERS
\usepackage{fancyhdr} % This should be set AFTER setting up the page geometry
\pagestyle{fancy} % options: empty, plain , fancy
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt} % customise the layout...
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\lhead{\includegraphics[width=100px]{../ressources/logoMini}}\chead{}\rhead{}
\lfoot{T. Besseau, M. Chatelan, L. Chauffoureaux}\cfoot{}\rfoot{\thepage\includegraphics[width=30px]{../ressources/logoPage}}

%%% TITLE 
\title{\includegraphics[width=450px]{../ressources/logo}
  \vspace{90 mm} 
  \huge{Rapport final}
\vspace{2 mm}
}
\author{Thibaud Besseau, Matthieu Chatelan, Lara Chauffoureaux}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\clearpage
\tableofcontents
\listoffigures
\clearpage

\section{Introduction}

ASCIIDragons est un jeu de rôle tour par tour développé dans le cadre du cours de génie logiciel. Son développement s'est basé sur un modèle itératif. Une itération durait une semaine et au terme de chaque itération, l'état du programme était présenté au client.

\section{Analyse}

\subsection{Règles du jeu}\label{sec:regles}

Dans les deux sections qui suivent, les règles du jeu ainsi que les différentes actions possibles par les différents intervenants sont données.

\subsubsection{Administrateur}

Un administrateur est l'utilisateur qui se connecte en premier sur le serveur de jeu. Il aura comme tâche la création d'un plateau de jeu. Grâce à une interface simple, il pourra placer différents éléments (monstres, décors, items, ...) sur les cases de son choix. Une fois cette étape de création terminée, l'administrateur lance la partie et les joueurs qui étaient en attente peuvent commencer à jouer.

\begin{center}
\includegraphics[width=350px]{../ressources/vue_admin}
\captionof{figure}{Fenêtre de l'administrateur}
\label{fig:vueAdmin}
\end{center}

La figure \ref{fig:vueAdmin} est une représentation de la vue proposée à l'administrateur. Pour les cases de son choix, il peut y ajouter un monstre, un décor ainsi qu'un objet parmi les différentes listes récupérées de la base de données. Si une case n'est pas personnalisée par l'administrateur, elle sera vide à l'exception d'un décor choisi de manière aléatoire parmi ceux disponibles.

La figure \ref{fig:plateau} ci-dessous représente le système de coordonnées utilisé pour la carte. Dans l'implémentation actuelle, une carte de 6x6 est prévue. Cette valeur est facilement modifiable via une variable finale déclarée dans le protocole de l'application : 

\emph{ASCIIDragons/src/Protocole/Initialisations.java}

\begin{center}
\includegraphics[width=200px]{../ressources/plateau}
\captionof{figure}{Représentation de la carte}
\label{fig:plateau}
\end{center}

On note que la première case en haut à gauche a pour coordonnée (1,1) et non (0,0). La correspondance entre les coordonées et le tableau représentant cette carte est faite en interne dans le code. De plus, les 4 coins représentés ici seront les coordonnées de départ des joueurs. Si seulement deux joueurs sont présents, il ne seront pas placés "l'un à côté de l'autre", mais dans la diagonale (1,1 et 6,6).

Il est recommandé pour l'administrateur de ne pas mettre de monstres trop puissants sur ces cases afin de ne pas désavantager les joueurs à leur apparition.

\newpage
\subsubsection{Joueurs}

Le but du jeu pour les joueurs est simple. Premièrement, ces derniers doivent tenter de rester en vie jusqu'à la fin de la partie. Dans un second temps, les joueurs doivent tuer des monstres pour gagner des points en récupérant des joyaux. Le joueur avec le plus de points quand la partie se termine remporte cette dernière.

Un joueur à une interface graphique qui ressemble à la figure \ref{fig:vueJoueur} ci-dessous.

\begin{center}
\includegraphics[width=400px]{../ressources/vue_joueur}
\captionof{figure}{Fenêtre pour les joueurs}
\label{fig:vueJoueur}
\end{center}

En bas à gauche de cette fenêtre, les différentes informations concernant l'état du joueur. Sa vie, ainsi que ses différentes protections y sont montrées. L'attaque du joueur correspond au nombre de dommages infligés lors de chaque coup porté à un ennemi. Les défenses représentent un pourcentage de résistance à un certain type de dégât. Par exemple si un monstre inflige 100 points de dégâts feu, et que le joueur possède 20\% de résistance feu, ce dernier ne se verra infliger que 80 points de dégâts.

La partie supérieure de la fenêtre donne une illustration graphique de l'environnement dans lequel le joueur évolue. Une représentation de son personnage, du décors dans lequel il se trouve, du monstre éventuel qui se trouve avec lui et de l'éventuel trésor présent sur la case.

Finalement, la partie en bas à droite de la fenêtre permet au joueur d'effectuer les différentes actions offertes à lui. Si un monstre se trouve sur la case avec lui, il pourra soit l'attaquer, soit tenter de fuir. Si il décide de fuir, il y a un certain pourcentage de chance que sa fuite ne fonctionne pas. Dans ce cas, le monstre l'attaque et le joueur ne peut pas répliquer. Si le joueur arrive à fuir, il sera déplacé aléatoirement sur une case autour de sa case courante.

Une fois un monstre mort, ou si un objet se trouve dans la case et qu'aucun monstre ne la garde, il a la possibilité de le ramasser pour améliorer (ou diminuer) ses caractéristiques ou de le laisser pour un autre joueur.

\subsubsection{Fonctionnement global}

Le jeu fonctionne au tour par tour. Quand la partie est créée et démarre les joueurs jouent les uns après les autres. Lors de la partie chaque joueur possède 10 tours, un joueur termine son tour lorsqu'il a effectué une des actions qui lui sont proposées. 

La partie se déroule donc ainsi : 

-> L'administrateur crée la partie 

-> Le joueur 1 joue son tour 1

-> Le joueur 2 joue son tour 1

-> Le joueur 3 joue son tour 1

-> Le joueur 1 joue son tour 2

-> Le joueur 2 joue son tour 2

-> etc...

\medskip

Jusqu'à ce que tous les joueurs aient joués tout leur tour. Le joueur ayant récupéré le plus de points gagne la partie.

\newpage
\subsection{Partage des responsabilités client-serveur} %Matthieu

Le serveur est responsable du bon déroulement d'une partie. Ce dernier est responsable de garder l'état du plateau de jeu à jour et cohérent pour tous les joueurs. Lors de la réception d'une requête d'un client, le serveur traite cette dernière et effectue les actions requises.

Le client quant à lui ne conserve que très peu d'informations. Il a conscience uniquement du contenu de sa case courante par exemple, afin d'éviter toute triche des joueurs.

\subsubsection{Architecture client-serveur utilisée}
\begin{center}
\includegraphics[height=250px]{../ressources/Schema_Application.png}
\captionof{figure}{Architecture Client-Serveur}
\label{fig:archi}
\end{center}

Grâce à cette architecture, les clients (joueurs et administrateur) se connectent au serveur qui joue le rôle d'intermédiaire entre la base de données et les clients. Les clients n'ont aucune connaissance de la base de données, ce qui rend le programme plus sécurisé (pas de login direct avec la base de données). 

\medskip
Seul le serveur de jeu a connaissance de la base de données et seul ce dernier peut communiquer avec cette dernière. Les requêtes peuvent donc être contrôlées par le serveur avant d'être transmises à la base de données.

\newpage
\subsection{Diagramme d'activité général} 

Le diagramme de la page suivante (Figure \ref{fig:diagActGen}) représente le déroulement global du lancement d'une partie. Initialement, le serveur est démarré. Lors de ce démarrage, un gestionnaire de jeu est aussi démarré. Ensuite, des clients sont acceptés. Un maximum de 5 clients sont acceptés, 1 administrateur et 4 joueurs. 

Selon le type de client connecté, des traitements différents sont réalisés (TraitementJoueur ou TraitementAdministrateur). Si c'est un joueur, ce dernier se mettra en attente du début de la partie. Si c'est un administrateur, celui-ci devra construire la carte, en effectuant la configuration des cases du jeu. Il est possible de configurer entre 0 et N cases. Une fois la carte configurée à souhait, le rôle de l'administrateur se termine. Cette terminaison de l'administrateur a pour effet de débloquer les clients en attente de début de partie, lançant ainsi la partie.

\begin{center}
\includegraphics[width=330px]{../ressources/diagactgen.png}
\captionof{figure}{Diagramme d'activité général}
\label{fig:diagActGen}
\end{center}

\newpage
\subsection{Cas d'utilisation}

\subsubsection{Acteurs}
Les acteurs ont été introduits brièvement dans le paragraphe \ref{sec:regles} concernant les règles du jeu. Il y a donc deux acteurs disponibles : 

\begin{itemize}
\item Joueur normal, désormais appelé \emph{joueur}
\item Administrateur (créateur de carte), désormais appelé \emph{administrateur}
\end{itemize}

\subsubsection{Cas d'utilisation partagés par le joueur et l'administrateur}
\fbox{
  \parbox{\textwidth}{
		\textsc{1) Entrer dans le jeu}
		
		\medskip

		\textbf{Scénario principal (succès):}
		
		\medskip

		\begin{enumerate}
		\item L'utilisateur saisit son pseudonyme
		\item L'utilisateur se connecte
		\item Le serveur enregistre cette information 
		\item L'utilisateur reçoit une fenêtre de jeu correspondant à son rôle (joueur, administrateur) ou il est mis en attente : \textbf{include} Attendre création partie.
		\end{enumerate}
		
		\medskip

		\textbf{Autres scénarios (échec):}
		
		\medskip
		
		Opération 3 : \emph{Le serveur n'est pas atteignable.} 

		\medskip
		
		\begin{enumerate}
		\item L'utilisateur en est informé
		\item L'utilisateur est invité à réessayer ultérieurement
		\end{enumerate}
		
		\medskip		
		
		Opération 3 : \emph{Les informations entrées par l'utilisateur sont inutilisables}
		
		\begin{enumerate}
		\item L'utilisateur en est informé
		\item L'utilisateur est invité à saisir à nouveau son pseudonyme
		\end{enumerate}
  }
}

\subsubsection{Cas d'utilisation pour le joueur}

\fbox{
  \parbox{\textwidth}{
		\textsc{2) Jouer}
		
		\medskip

		\textbf{Scénario principal (succès):}
		
		\medskip
		\begin{enumerate}
		\item La partie commence
		\item Le joueur joue ses différents tours
		\item La partie se termine
		\item Le score du joueur est affiché
		\end{enumerate}
  }
}

\medskip
\medskip

\fbox{
  \parbox{\textwidth}{
		\textsc{3) Jouer son tour}
		
		\medskip

		\textbf{Scénario principal (succès):}
		
		\medskip
		\begin{enumerate}
		\item Le joueur joue son tour
		\begin{enumerate}
		\item Soit cas d'utilisation 5: Attaquer un monstre
		\item Soit cas d'utilisation 6: Se déplacer d'une case
		\item Soit cas d'utilisation 7: Fuir un monstre
		\item Soit cas d'utilisation 8: Ramasser un objet
		\end{enumerate}
		\end{enumerate}
  }
}

\medskip
\medskip

\begin{savenotes}
\fbox{
  \parbox{\textwidth}{
		\textsc{4) Attendre création partie}
		
		\medskip

		\textbf{Scénario principal (succès):}
		
		\medskip
		\begin{enumerate}
		\item Le joueur reçoit l'information lui indiquant d'attendre que l'administrateur ait créé la partie
		\item Quand la partie est créée\footnote{voir cas d'utilisation no. 10 page \pageref{creerPartie}} le joueur voit s'afficher sa fenêtre de jeu
		\item Le joueur commence la partie
		\end{enumerate}
  }
}
\end{savenotes}

\medskip
\medskip

\fbox{
  \parbox{\textwidth}{
		\textsc{5) Attaquer un monstre}
		
		\medskip

		\textbf{Scénario principal (succès):}
		
		\medskip

		\begin{enumerate}
		\item Le personnage du joueur attaque
		\item Le serveur enregistre l'information
		\item Le monstre perd des points de vie
		\item Le programme fait riposter le monstre
		\item Le personnage du joueur perd lui aussi des points de vie
		\item Le serveur enregistre l'information
		\item Le tour du joueur se termine
		\end{enumerate}
		
		\medskip

		\textbf{Autres scénarios (échec):}
		
		\medskip
		
		Opération 3 : \emph{Le monstre succombe à l'attaque}

		\medskip
		
		\begin{enumerate}
		\item Le programme supprime le monstre de la case
		\item Le joueur reçoit l'objet qui était gardé par le monstre
		\item Le joueur finit ainsi son tour
		\end{enumerate}
		
		\medskip
		
		Opération 5 : \emph{Le personnage du joueur succombe à l'attaque du monstre}

		\medskip
		
		\begin{enumerate}
		\item Le joueur est informé de la mort de son personnage
		\item Le score du joueur est sauvegardé
		\item Le joueur attend la fin de la partie
		\end{enumerate}
  }
}

\medskip
\medskip

\fbox{
  \parbox{\textwidth}{
		\textsc{6) Se déplacer d'une case}
		
		\medskip

		\textbf{Scénario principal (succès):}
		
		\medskip

		\begin{enumerate}
		\item Le personnage du joueur change de case
		\item Le serveur enregistre l'information
		\item Le joueur voit sa vue mise à jour 
		\item Le tour du joueur se termine
		\end{enumerate}
  }
}

\fbox{
  \parbox{\textwidth}{
		\textsc{7) Fuir un monstre}
		
		\medskip

		\textbf{Scénario principal (succès):}
		
		\medskip

		\begin{enumerate}
		\item Le personnage du joueur fuit un combat
		\item Le serveur enregistre l'information
		\item Le personnage du joueur change de case au hasard
		\item Le serveur enregistre l'information
		\item Le joueur voit sa vue mise à jour
		\item Le tour du joueur se termine
		\end{enumerate}
		
		\medskip

		\textbf{Autres scénarios (échec):}
		
		\medskip
		
		Opération 3 : \emph{Le monstre est trop fort pour que le personnage du joueur puisse fuire}

		\medskip
		
		\begin{enumerate}
		\item Le serveur enregistre l'information
		\item Le personnage du joueur perd un certain nombre de points de vie
		\item Le joueur en est informé
		%Est ce qu'on se fait péter la rondelle quand on peut pas fuire
		\item Le tour du joueur se termine ainsi
		\end{enumerate}
  }
}

\medskip
\medskip

\fbox{
  \parbox{\textwidth}{
		\textsc{8) Ramasser un objet}
		
		\medskip

		\textbf{Scénario principal (succès):}
		
		\medskip

		\begin{enumerate}
		\item Le personnage du joueur ramasse un objet
		\item Le joueur est informé du type de l'objet ramasser
		\item Le joueur est invité à choisir s'il veut de l'objet pour son personnage
		\item Le joueur choisit qu'il veut l'objet
		\item Le serveur enregistre l'information
		\item Les nouvelles caractéristiques du personnage du joueur sont calculées
		\item Le joueur voit sa vue mise à jour
		\item Le tour du joueur se termine
		\end{enumerate}
		
		\medskip

		\textbf{Autres scénarios (échec):}
		
		\medskip
		
		Opération 4 : \emph{Le joueur ne veut pas de l'objet}

		\medskip
		
		\begin{enumerate}
		\item Le serveur enregistre l'information
		\item Le tour du joueur se termine ainsi
		\end{enumerate}
  }
}

\subsubsection{Cas d'utilisation pour l'administrateur}

\fbox{
  \parbox{\textwidth}{
		\textsc{9) Personnaliser une partie}
		
		\medskip

		\textbf{Scénario principal (succès):}
		
		\medskip

		\begin{enumerate}
		\item L'administrateur choisit une case à configurer
		\item L'administrateur choisit un éventuel monstre à mettre sur cette case
		\item L'administrateur choisit un éventuel objet à mettre sur cette case
		\item L'administrateur choisit un décor pour cette case
		\item L'administrateur valide
		\item Le serveur enregistre l'information
		\item L'administrateur recommence pour une autre case
		\end{enumerate}
  }
}

\medskip
\medskip

\label{creerPartie}
\fbox{
  \parbox{\textwidth}{
		\textsc{10) Créer la partie}
		
		\medskip

		\textbf{Scénario principal (succès):}
		
		\medskip

		\hspace{20px}\textbf{Pré-condition :} l'administrateur a fini de personaliser les cases voulues
		\begin{enumerate}
		\item L'administrateur crée la partie
		\item Le serveur enregistre l'information
		\item L'administrateur voit sa vue mise à jour
		\item Les joueurs sont sortis de leur attente
		\item La partie commence
		\end{enumerate}
		
		\medskip

		\textbf{Autres scénarios (échec):}
		
		\medskip
		
		Opération 1 : \emph{Une case ne possède pas de décor}

		\medskip
		
		\begin{enumerate}
		\item L'administrateur en est informé
		\item L'administrateur est invité à corriger la case en question pour ajouter un décor
		\end{enumerate}
  }
}

\begin{center}
\subsubsection{Diagramme de cas d'utilisation} %Lara
\includegraphics[height=320px]{../ressources/diagrammeCasUtilisation}
\captionof{figure}{Diagramme de cas d'utilisation}
\label{fig:diagcasutil}
\end{center}

Le diagramme des cas d'utilisations (Figure \ref{fig:diagcasutil} ci-dessus) permet d'illustrer de manière graphique les cas d'utilisation disponibles pour chacun des acteurs.

\newpage
\subsection{Modèle de domaine}

\subsubsection{Client}

\begin{center}
\includegraphics[width=480px]{../ressources/moddomcli}
\captionof{figure}{Modèle de domaine - Client}
\label{fig:asdasd}
\end{center}

Ce modèle de domaine est très succinct mais il décrit le fonctionnement général du côté client. L'application possède 3 fenêtres, celle de connexion et celles pour chacun des acteurs. Ces fenêtres réagissent à des évenements en envoyant des données (requêtes) à un contrôleur principal. Ce contrôleur principal est chargé de transmettre des requêtes afin de pouvoir répondre (ou initier) aux évenements que les fenêtres envoient.

Cette communication vers le serveur demande, dans un sens, de sérialiser les données et de les envoyer à travers le réseau via un socket basique. Et dans l'autre sens, il faut récolter les données envoyées par le socket, les désérialiser et ensuite le contrôleur peut former les réponses nécessaires pour les vues.

\newpage
\subsubsection{Serveur}

\begin{center}
\includegraphics[width=320px]{../ressources/moddomser}
\captionof{figure}{Modèle de domaine - Serveur}
\label{fig:moddomsere}
\end{center}

Ce modèle de domaine pour le serveur décrit le fonctionnement général attendu de ce dernier. Plusieurs entités entrent en jeu dans le serveur. Le \textit{GameManager} sera l'entité qui maintiendra les données relatives à la partie en cours à jour (tels que les scores, l'état de la carte ou encore le compteur de tours). Chaque client sera traité en fonction de son rôle (administrateur ou joueur).

\newpage
\subsection{Base de données}

\subsubsection{Modèle conceptuel} 


Dans cette application, la base de données nous sert à stocker les monstres et les objets que l'administrateur peut choisir de disposer sur les cases. Ainsi, cela évite à l'administrateur de devoir recréer des monstres et des objets à chaque nouvelle partie. La base de données stocke également les différents décors du jeu. Toutes ces entités sont des \emph{ASCII-arts}, ceux-ci sont donc stockés sous forme de \emph{String}.
Afin de nous simplifier la vie, nous avons choisi d'utiliser un ORM nommé Hibernate, au lieu d'écrire des requêtes SQL. Cela nous aussi permis de ne pas devoir reconstruire nos objets à partir des résultats des requêtes car notre ORM s'en charge pour nous.

Ci-dessous se trouve notre modèle EA, comme vous pouvez le constater nous avons choisi d'utiliser de l'héritage pour modéliser nos objets. Un monstre possède une référence à un type (feu, air, eau et terre) via l'attribut Id\_type. Les types sont stockés directement dans le programme sous forme d'une énumération.

\begin{center}
\includegraphics[width=480px]{../ressources/modeleRelationnel}
\captionof{figure}{Modèle EA}
\label{fig:modEA}
\end{center}

\newpage
\section{Conception du projet}

\subsection{Protocole d'échange client-serveur} \label{ssec:codes}

Le protocole utilisé est basé sur des objets JSON sérialisés et désérialisés à l'aide de la librairie de Google Gson. 

Un client construit une requête en Java, transforme cette dernière en un objet JSON par sérialisation puis le transmet au serveur par le socket réseau. Le serveur, de son côté, désérialise l'objet JSON reçu pour recréer la requête au format Java et effectuer le traitement demandé. Une fois le traitement terminé, le serveur effectue la même action mais dans l'autre sens pour envoyer le résultat au client.

Chacune des requêtes des clients contiennent plusieurs éléments. En général, un des attributs de ces dernières est l'un des codes listés ci-dessous, qui sera utilisé par le serveur pour appliquer le traitement approprié. Un deuxième argument, présent dans ces objets de requête, est une liste d'arguments de type \textit{String}.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|}
   \hline
   \textbf{Nom} & \textbf{Code}  \\
   \hline
   CMD\_DEMANDER\_MONSTRES & 1 \\
   CMD\_DEMANDER\_DECORS & 2\\
   CMD\_DEMANDER\_OBJETS & 3\\
   CMD\_FERMER\_SOCKET & 4\\
   CMD\_CONFIGURER\_CASE & 5\\
   CMD\_DEBUT\_PARTIE & 6\\
   CMD\_DEMANDE\_DEPLACEMENT & 7\\
   CMD\_ATTAQUER & 8\\
   CMD\_FUIR & 9\\
   CMD\_RAMASSER\_OBJET & 10\\
   CMD\_TOUR\_JOUEUR & 11\\
   CMD\_PAS\_TON\_TOUR & 12\\
   CMD\_FIN\_PARTIE & 13 \\
   \hline
\end{tabular}
\end{center}

A noter que nous avons décidé de ne pas utiliser des sockets SSL pour les transmissions réseau. En effet, voir le trafic en clair n'est pas un problème pour cette application.

\newpage
\subsection{Diagramme de classe} 

\subsubsection{Serveur} 
\begin{center}
\includegraphics[width=420px]{../ressources/schemaServeur}
\captionof{figure}{Diagramme de classe du serveur}
\label{fig:diagclassserv}
\end{center}

Ce diagramme de classe permet d'illustrer de manière précise le fonctionnement du serveur. Au démarrage de ce dernier, une instance de \textit{ASCIIDragons\_Serveur} est lancée. L'effet de cette instanciation est le lancement du serveur à proprement parler. Ce dernier permet de créer des threads pour chacun des clients qui s'y connectent, et permet aussi de garder une liste des sockets ouverts. Avant l'arrivée du permier client, le serveur démarre un \textit{GameManager}. Celui-ci permet de garder l'état actuel du jeu à jour tout au long de la partie, ainsi que durant la phase de création du plateau de jeu.

Lors de l'arrivée d'un client, un nouveau thread est lancé et une nouvelle instance de \textit{GestionnaireSocket} est démarrée dans ce dernier. Ce gestionnaire de socket permet de gérer l'état du socket entre le client et le serveur tout du long de son existance. Il permet par exemple la récupération des \emph{InputStream} et des \emph{OutputStream}. 

Par le biais d'un \textit{GestionnaireClient}, le thread sera capable d'intéragir avec les différents éléments nécessaires au bon fonctionnement de l'application. Selon le rôle du client connecté, une classe permettant le traitement des requêtes de ce dernier est lancée.

Si le client est un administrateur, la classe \textit{TraitementAdministrateur} sera instanciée avec un accès à la classe \textit{ConstructeurCarte}. En revanche, si le client est un joueur, il aura accès à la classe \textit{TraitementJoueur}.

Etant donné la nature de l'application (tour par tour), les problèmes communs de concurrence sont évités.

\newpage
\subsubsection{Client}

\begin{center}
\includegraphics[width=500px]{../ressources/diagclasscli}
\captionof{figure}{Diagramme de classe du client}
\label{fig:diagclasscli}
\end{center}

Ce modèle représente le diagramme des classes du client. Celui-ci contient toutes les classes et leurs attributs ainsi que les liens d'inclusions entre-elles. Seules les méthodes des différentes classes ont été omises pour des raisons de lisibilité.

Le point d'entrée de l'application se trouve dans la classe \textit{ASCIIDragons}. Celle-ci a pour seule responsabilité d'afficher la première fenêtre du jeu : la fenêtre de connexion. Une fois cette fenêtre lancée, le programme fonctionne dans un mode standard d'utilisation d'interfaces graphiques JavaFX. Les fenêtres FXML réagissent selon les actions de l'utilisateur en contactant automatiquement leur contrôleur attitré, qui lui s'occupe de transmettre des données à traiter au contrôleur général.

\newpage
Le contrôleur général (classe \textit{Controleur} est le coeur de cette architecture client. Il est chargé de : 

\begin{enumerate}
\item Récupérer les données envoyées par les contrôleurs de fenêtre.
\item Vérifier l'exactitude et la conformité de ces données.
\item Créer les requêtes correspondantes pour le serveur.
\item Sérialiser les requêtes et les envoyer au serveur grâce à un socket réseau.
\item Récupérer les réponses du serveur dans le socket et les désérialiser.
\item Récupérer et formatter les informations nécessaires pour les contrôleurs de fenêtre.
\item Leur transmettre ces informations.
\end{enumerate} 

Il est encore nécessaire de souligner la présence de la classe \textit{SocketClient}. Celle-ci ne fait rien de très complexe et permet juste de "wrapper" un socket réseau pour que celui-ci soit plus intuitif et facile à utiliser.

\newpage
\subsection{Modèle relationnel de la BDD}

\begin{center}
\includegraphics[width=400px]{../ressources/ModeleEa}
\captionof{figure}{Modèle relationnel BDD}
\label{fig:modelbdd}
\end{center}

La figure \ref{fig:modelbdd} ci-dessus est une représentation du modèle relationnel de la base de données établi à partir de notre modèle EA en figure \ref{fig:modEA}.

\newpage
\section{Implémentation du projet}

\subsection{Technologies utilisées} % Thibaud
Durant ce laboratoire, nous avons utilisé différentes technologies. Afin de simplifier la lecture de cette rubrique nous avons décidé de les organiser par catégories.
\subsubsection{Base de données}
\textcolor{pgreen}{\textbf{MySQL}}\\
Pour la base de données, nous avons utilisé un serveur MYSQL qui fournit une base de données robuste, performante et facilement déployable.

\textcolor{pgreen}{\textbf{Microsoft AZURE}} \\
Microsoft Azure est l’hébergeur que nous avons choisi pour notre base de données. Nous avons choisi d’héberger notre base de données dans le cloud afin de pouvoir lancer notre application à partir de n’importe quel ordinateur sans se soucier de l’installation de la base de données. Au départ, nous étions partis sur la solution AWS d'Amazon, mais vu que Amazon a effacé toute notre infrastructure car le crédit de notre compte d'étudiant était épuisé sans nous prévenir, nous avons migré sur Microsoft Azure qui présente le même fonctionnement.

\textcolor{pgreen}{\textbf{Hibernate}} \\
Pour accéder aux données contenues dans notre base de données, nous avons eu recours à un ORM nommé Hibernate. Celui-ci nous permet de récupérer facilement nos données via un \textit{Query builder}, un outil extrêmement pratique qui permet la génération de requêtes SQL avec une syntaxe explicite qui se base sur les propriétés des objets Java au lieu des champs de la base de données.
Cette ORM nous a aussi offert un autre avantage non négligeable : la construction automatique des objets. En effet, au lieu de nous retourner le résultat de la requête sous forme d’un tableau comme le ferait une requête SQL basique, Hibernate se charge de faire le lien entre les champs de la base de données et notre objet Java.

\subsubsection{Clients et Serveur}
\textcolor{pgreen}{\textbf{Socket TCP}} \\
Nous avons utilisé des sockets TCP afin de faire communiquer nos clients avec le serveur et inversément.

\textcolor{pgreen}{\textbf{Gson}} \\
Outil de sérialisation était obligatoire pour rendre le fonctionnement de l'application possible. La librairie de sérialisation Gson de Google a été choisie pour remplir ce rôle. Cette librairie permet de sérialiser et désérialiser toutes les requêtes et les objets échangés entre le client et le serveur. Cette sérialisation est indispensable pour pouvoir envoyer des requêtes au travers des sockets TCP.

\subsubsection{Client}

\textcolor{pgreen}{\textbf{JavaFX}} \\
Contrairement au serveur, le client propose une interface graphique à l'utilisateur. Pour la conception de l’interface graphique de notre programme, nous avons choisi d’utiliser JavaFX. Ce choix a été fait aux dépends de swing car nous souhaitions partir sur une technologie d’avenir plutôt que de rester avec une qui commence à devenir obsolète. 

\textcolor{pgreen}{\textbf{JavaFXSceneBuilder}} \\
Pour la création des vues, l'outil SceneBuilder s'est imposé. Cet utilitaire a permis de créer de façon rapide et aisée les différentes vues. L'écriture du code nécessaire pour les rendre interactives est par conséquent rendue plus aisée. Contrairement à une méthode de création purement textuelle, via du code, l'interface graphique de conception permet d'avoir en temps réel un aperçu graphique de la future fenêtre ainsi que la possibilité de placer les objets aux endroits appropriés avec précision.

\subsubsection{Général}

\textcolor{pgreen}{\textbf{Java}} \\
Le langage utilisé pour développer cette application a été Java. Toute l'application (hormis quelques fichiers XML de configuration et les fichiers FXML des fenêtres) a été écrite à l'aide de ce langage.

\textcolor{pgreen}{\textbf{UML}} \\
Une des "technologies" utilisée lors du développement de cette application a été la représentation UML. En effet, des schémas UML ont été établis lors de la phase de développement pour fixer la logique du programme, ou encore la structure de la base de données. Pour ce qui est de l'outil utilisé pour la création des schémas, nous avons utilisé un logiciel libre nommé StarUML.

\textcolor{pgreen}{\textbf{Trello}} \\
La technologie utilisée pour la gestion de projet en elle-même fût Trello. Outil en ligne disposant d'une version gratuite, Trello nous a permis de gérer nos itérations plus facilement avec un système intuitif de listes et de tâches pouvant représenter les différentes itérations. Cet outil a également permis au professeur et à l'assistant de suivre notre avancement dans le projet et de valider, ou non, les objectifs prévus à la fin de chaque itération.

Voici le lien de notre "board" Trello : \url{https://trello.com/b/acYS1pRp/gen-gr11-dragons}

\newpage
\textcolor{pgreen}{\textbf{Maven}} \\
Une autre technologie importante a été utilisée : Maven. Ce gestionnaire de dépendances permet de simplifier la gestion des ressources additionnelles nécessaires lors du développement d'une application. En ajoutant des dépendances à un fichier nommé \textit{pom.xml}, il est possible d'intégrer les composants nécessaires à l'utilisation des différents outils. Maven permet aussi de définir les options de compilation (ajout des dépendances et/ou fichiers dans le .jar ). Ci-dessous se trouve un extrait de notre fichier XML montrant l’ajout de la librairie Gson à notre projet.

\vspace{4mm}
\begin{lstlisting}[style=XML]
<dependency>
<groupId>com.google.code.gson</groupId>
<artifactId>gson</artifactId>
<version>2.3.1</version>
</dependency>
\end{lstlisting}

Un développeur qui travaille sur le projet aura juste à presser un bouton dans son IDE afin de télécharger toutes les dépendances nécessaires au bon fonctionnement du programme.

\textcolor{pgreen}{\textbf{IDEA}} \\
L'environnement de développement intégré utilisé par l'ensemble des développeurs de ce projet était IDEA de JetBrains. Ce dernier prend en charge l'intégration des différents outils nécessaires tels que Maven, MySQL ce qui a rendu plus agréable le développement.
A noter que la version professionnelle (payante) de l'application offre un support pour la base de données, non disponible dans la version gratuite. Grâce à notre statut d’étudiant nous avons pu bénéficier de la version professionnelle gratuitement pendant un an.

\textcolor{pgreen}{\textbf{LATEX}} \\
LATEX est le langage utilisé pour toute la documentation fournie avec ce projet. Ce dernier permet la création de PDF au design uniformes de façon plus aisée que tout autre programme d'édition de texte grand public.

\textcolor{pgreen}{\textbf{Scheme-it}} \\
Cet utilitaire gratuit en ligne a été utilisé pour la création de certains schémas présentés dans ce rapport. Une fois les schémas créés, il est possible de les exporter dans plusieurs formats d'image différents.

\textcolor{pgreen}{\textbf{Bitbucket}} \\
Bitbucket est un logiciel de gestion de versions décentralisé. Il a permis à toute l'équipe de développement de pouvoir travailler de manière simultanée sur le code et ainsi de bénéficier facilement des corrections de bugs ou améliorations apportées par tous les participants.

\textcolor{pgreen}{\textbf{Visio 2016}} \\
Cet outil de modélisation fournit par Microsoft, nous a permis de réaliser les schémas de l'architecture.

\newpage
\section{Gestion du projet}

\subsection{Equipe de développement}
Les personnes ayant travaillé sur ce projet et leurs rôles respectifs sont les suivantes : 

\begin{center}
\begin{tabular}{ l | l}
  Rôle & Nom \\ \hline
  Chef de projet &  Lara Chauffoureaux \\
  Responsable base de données & Thibaud Besseau \\
  Responsable des vues no. 1 & Matthieu Chatelan \\ 
  Responsable des vues no. 2 & Lara Chauffoureaux \\ 
  Développeur no. 1 & Thibaud Besseau \\
  Développeur no. 2 & Matthieu Chatelan \\
  Développeur no. 3 & Lara Chauffoureaux \\
  Testeur no. 1 & Thibaud Besseau \\
  Testeur no. 2 & Matthieu Chatelan \\
  Testeur no. 3 & Lara Chauffoureaux \\
\end{tabular}
\end{center}

\clearpage
\subsection{Plan d'itération initial} %Tous

Ci-dessous, le plan d'itération initialement prévu. Ce dernier a été ensuite recopié dans Trello afin d'offrir une possibilité de suivi dynamique du projet.

%% ITERATION 1 ------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Itération 1}
\textbf{Objectif général}

Création des vues pour le client et l'administrateur. Mise en place de la connexion des clients au serveur (login uniquement).

\textbf{Développement des fonctionnalités}

Les cas d'utilisation implémentés dans cette itération sont les cas numéros 1 (en entier) et 4 (en partie seulement).

Les étapes 2 et 3 du cas d'utilisation no. 4 ne seront pas encore disponibles à ce moment. 

\textbf{Développement de l'infrastructure}

Le serveur sera un simple programme acceptant les clients sur son socket et stockant leurs pseudonymes. Aucun traitement ne sera encore effectué par le serveur (déplacement ou autres).

Deux vues pour les joueurs seront développées : une vue pour l'écran de choix de pseudonyme et une vue pour le jeu. 
L'administrateur n'a qu'une vue disponible lui permettant de créer le plateau de jeu.

\textbf{Type de développement:}
Pour cette itération, nous allons effectuer un développement définitif.

\textbf{Planning}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Durée      & 1 semaine \\ \hline
Date début & 27 avril 2017       \\ \hline
Date fin   & 04 mai 2017       \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Partage du travail}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & Vues joueurs \\ \hline
Matthieu Chatelan & Serveur + aide vues \\ \hline
Thibaud Besseau & Vue administrateur \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Effort escompté}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & 7h \\ \hline
Matthieu Chatelan & 7h \\ \hline
Thibaud Besseau & 10h \\ \hline
\end{tabular}


\newpage

%% ITERATION 2 ------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Itération 2}
\textbf{Objectif général}

Gérer la création du plateau de jeu

\textbf{Développement des fonctionnalités}

La fonctionnalité implémentée dans cette itération se réfère au cas d'utilisation numéro 9 en entier.

L'administrateur utilise sa vue afin de créer le contenu des cases du plateau de jeu. Les objets ajoutés sont stockés localement et dans un second temps envoyés vers le serveur.

\textbf{Type de développement:}
Pour cette itération, nous allons effectuer un développement définitif.

\textbf{Planning}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Durée      & 1 semaine \\ \hline
Date début & 13 avril 2017       \\ \hline
Date fin   & 27 avril 2017       \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Partage du travail}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & Structure de données \\ \hline
Matthieu Chatelan & Implémenter la vue \\ \hline
Thibaud Besseau & Implémenter la vue \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Effort escompté}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & 10h \\ \hline
Matthieu Chatelan & 7h \\ \hline
Thibaud Besseau & 7h \\ \hline
\end{tabular}

\newpage

%% ITERATION 3 ------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Itération 3}
\textbf{Objectif général}

Permettre la création d'une partie par l'administrateur et faire passer les joueurs du mode attente au mode jeu.

\textbf{Développement des fonctionnalités}

Les fonctionnalités implémentées dans cette itération se réfèrent au cas d'utilisation numéro 4 et 10 en entier.

Le client qui appuye sur commencer sera notifié du fait qu'il doit attendre que l'administrateur ait créé la partie. Quand la partie est créée, le joueur voit sa nouvelle vue s'afficher et la partie commence.

L'administrateur aura fini de créer le plateau de jeu et le transmet au serveur. Ce dernier enregistre l'information et l'administrateur est notifié du début de la partie.

Aucunes interactions ne seront encore possible pour le client.

\textbf{Type de développement:}
Pour cette itération, nous allons effectuer un développement définitif.

\textbf{Planning}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Durée      & 1 semaine \\ \hline
Date début & 04 mai 2017       \\ \hline
Date fin   & 11 mai 2017       \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Partage du travail}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & Coder \\ \hline
Matthieu Chatelan & Coder \\ \hline
Thibaud Besseau & Coder \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Effort escompté}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & 6h \\ \hline
Matthieu Chatelan & 6h \\ \hline
Thibaud Besseau & 6h \\ \hline
\end{tabular}

\newpage

%% ITERATION 4 -----------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Itération 4}
\textbf{Objectif général}

Implémenter la fonctionnalité de déplacement pour les joueurs.

\textbf{Développement des fonctionnalités}

Les fonctionnalités implémentées dans cette itération se réfèrent au cas d'utilisation numéro 6.

Le joueur devra être capable de se déplacer. Le serveur va reçevoir cette information, effectuer le déplacement du joueur et la vue de ce dernier sera mise à jour.

Dans cette itération, la notion de tour ne sera pas implémentée (seulement un client sera traité). L'étape 4 de ce cas d'utilisation sera donc traitée ultérieurement.

\textbf{Type de développement:}
Pour cette itération, nous allons effectuer un développement définitif.

\textbf{Planning}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Durée      & 1 semaine \\ \hline
Date début & 11 mai 2017       \\ \hline
Date fin   & 18 mai 2017       \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Partage du travail}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & Adapter le coté client \\ \hline
Matthieu Chatelan & Adapter le coté serveur \\ \hline
Thibaud Besseau & Coder la mise à jour du modèle \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Effort escompté}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & 6h \\ \hline
Matthieu Chatelan & 8h \\ \hline
Thibaud Besseau & 6h \\ \hline
\end{tabular}

\newpage

%% ITERATION 5 -----------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Itération 5}
\textbf{Objectif général}

Permettre au joueur d'attaquer un monstre ou de fuir.

\textbf{Développement des fonctionnalités}

Les fonctionnalités implémentées dans cette itération se réfèrent au cas d'utilisation numéro 3 et 5. A noter que la notion de tour n'est toujours pas disponible.

\textbf{Type de développement:}
Pour cette itération, nous allons effectuer un développement définitif.

\textbf{Planning}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Durée      & 1 semaine \\ \hline
Date début & 18 mai 2017       \\ \hline
Date fin   & 29 mai 2017       \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Partage du travail}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & Ajouts coté client \\ \hline
Matthieu Chatelan & Ajouts coté serveur \\ \hline
Thibaud Besseau & Coder la mise à jour du modèle \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Effort escompté}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & 10h \\ \hline
Matthieu Chatelan & 10h \\ \hline
Thibaud Besseau & 10h \\ \hline
\end{tabular}


%% ITERATION 6 -----------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\subsubsection{Itération 6}
\textbf{Objectif général}

Permettre au joueur de ramasser un objet.

\textbf{Développement des fonctionnalités}

Les fonctionnalités implémentées dans cette itération se réfèrent au cas d'utilisation numéro 6. La gestion des tours n'étant toujours pas implémentée.

\textbf{Type de développement:}
Pour cette itération, nous allons effectuer un développement définitif.

\textbf{Planning}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Durée      & 1 semaine \\ \hline
Date début & 29 mai 2017       \\ \hline
Date fin   & 01 juin 2017       \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Partage du travail}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & Adapter coté client \\ \hline
Matthieu Chatelan & Adapter coté serveur \\ \hline
Thibaud Besseau & Gérer la mise à jour du modèle \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Effort escompté}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & 10h \\ \hline
Matthieu Chatelan & 10h \\ \hline
Thibaud Besseau & 10h \\ \hline
\end{tabular}

\newpage

%% ITERATION 7 -----------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Itération 7}
\textbf{Objectif général}

Implémenter la gestion des tours.

\textbf{Développement de l'infrastructure}

Inclure la notion de tours et ainsi la gestion de plusieurs clients. Le serveur donne la main à chaque client successivement et garde le compte des tours effectués par le client.

\textbf{Type de développement:}
Pour cette itération, nous allons effectuer un développement définitif.

\textbf{Planning}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Durée      & 1 semaine \\ \hline
Date début & 01 juin 2017       \\ \hline
Date fin   & 08 juin 2017       \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Partage du travail}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & Adapter le modèle \\ \hline
Matthieu Chatelan & Adapter le protocole client-serveur \\ \hline
Thibaud Besseau & Adapter le modèle \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Effort escompté}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & 6h \\ \hline
Matthieu Chatelan & 6h \\ \hline
Thibaud Besseau & 6h \\ \hline
\end{tabular}

\newpage

%% ITERATION 8 -----------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Itération 8}
\textbf{Objectif général}

Documentation et imprévus.

\textbf{Documentation}

Effectuer la documentation

\textbf{Type de développement:}
Pour cette itération, nous allons effectuer un développement définitif.

\textbf{Planning}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Durée      & 1 semaine \\ \hline
Date début & 08 juin 2017       \\ \hline
Date fin   & 15 juin 2017       \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Partage du travail}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & Documenter (javadoc) la partie client + aide rapport\\ \hline
Matthieu Chatelan & Documenter (javadoc) la partie serveur + aide rapport \\ \hline
Thibaud Besseau & Rédaction du rapport \\ \hline
\end{tabular}

\textbf{Effort escompté}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Lara Chauffoureaux & 10h \\ \hline
Matthieu Chatelan & 10h \\ \hline
Thibaud Besseau & 10h \\ \hline
\end{tabular}

\newpage
\subsection{Synthèse de Trello}

Trello a été un outil très utile dans le développement de notre application. Bien que redondant avec la planification dans le rapport intermédiaire, cet outil a permis un suivi interactif tout au long du développement.

Grâce à la bonne répartition de la charge de travail durant toute le projet, les 6 premières itérations ont pu se dérouler sans retards. Aucune replanification n'a dû être entreprise lors de ces phases. Durant la plupart de ces 6 itérations, les temps estimés pour effectuer les tâches étaient plus élevés que les temps effectivement passés sur lesdites tâches. 

En effet, la première itération était la mise en place de l'architecture client-serveur, et cette dernière, une fois complétée, nous a permis d'avancer rapidement dans les itérations à suivre car les bases du projet étaient solides.

L'avant-dernière itération (7) nous a posé quelques problèmes. En effet, il aurait fallu mettre en place la gestion multi-utilisateurs plus tôt dans la planification. Certains problèmes avec la gestion des scores n'ont pas encore pu être résolus dû à un manque de temps. Une replanification devrait être faite pour cette avant dernière itération, mais comme le temps nous manque, nous avons préféré garder la planification initiale et donc la dernière itération pour la rédaction du présent document. Néanmoins, lors d'un projet professionel, il aurait été nécessaire de planifier une neuvième itération pour intégrer la corrections des bugs restants dans l'application afin de coller exactement au cahier des charges.  

Comme conclusion de cette synthèse Trello, nous pouvons affirmer que 7 des 8 itérations prévues dans la planification se sont déroulées sans anicroche. Ainsi, un bilan plutôt positif de notre travail de planification peut être retenu.


\newpage
\subsection{Stratégie de test}

Pour cette application, les tests effectués ont été en grande partie des tests "manuels". Un serveur était lancé ainsi que un (ou plusieurs) clients afin de tester le fonctionnement correct de l'application. Un outil, utile lors de ces tests, était \textit{Wireshark}. Ce dernier nous a permis de capturer les communications réseau entre les clients et le serveur. Beaucoup d'erreurs de communications ont pu être découvertes grâce à cette technique.

De plus, des tests automatisés JUnit ont aussi été élaborés dans le but de tester la sérialisation et désérialisation polymorphique des objets (armes, armures, etc...). Ces différents tests et leur développement sont présentés dans la sous-section ci-dessous.

\subsubsection{Tests JUnit}

Les tests JUnit effectués pour la sérialisation/désérialisation polymorphique sont listés ici. A noter qu'ici à chaque fois que l'on parle d'\textit{objet}, il s'agit de notre classe Objet.java qui représente un "trésor" qui peut être présent sur une case du joueur.\\

\textcolor{pgreen}{\textbf{La sérialisation d'un objet retourne une string}}

\begin{lstlisting}[style=java]
@Test
public void serialisationObjetRetourneBienUneString()
{
	String testString = gson.toJson(objetTest);

	assertNotNull(testString);
	assertTrue(testString.getClass() == String.class);
}
\end{lstlisting}

Le but de ce test est de montrer que la sérialisation de cette classe abstraite fonctionne dans le sens où la sérialisation retourne bien un objet de type \emph{String} non nul.\\

\textcolor{pgreen}{\textbf{La sérialisation d'un objet est correcte}}

\begin{lstlisting}[style=java]
@Test
public void serialisationObjetEstCorrecte()
{   
	String testString = gson.toJson(objetTest);
	System.out.println(testString);
	assertTrue(testString.equals(objetTestJSON));
}
\end{lstlisting}

Le but de ce test est de montrer que la sérialisation d'un objet fonctionne et que les données sérialisées correspondent bien à ce qui est attendu avec les champs spécifiques des classes filles.\\

Les mêmes tests sont effectués pour la désérialisation d'un objet et ceux-ci ne sont pas montrés ici. Ils restent néanmoins disponibles dans la classe \textit{ASCIIDragon/tests/TestsJSONObjets.java}.\\

\textcolor{pgreen}{\textbf{La (dé)sérialisation d'une liste d'objets est fonctionnelle}}

Ici plutôt que de montrer le code de la méthode qui est aussi basique que les précédentes, nous avons décidé de vous montrer le résultat de la sérialisation d'une liste donnée.

\begin{lstlisting}[style=java]
// Creation de la liste
listeObjets = new ListeObjets();
listeObjets.ajouterObjet(new Armure("Slip en peau de test", 0, 0, 40, 0, "Armure"));
listeObjets.ajouterObjet(new Arme("Sceptre de test", 20, "Arme"));
listeObjets.ajouterObjet(new Pomme("Pomme de test", 10, "Pomme"));
listeObjets.ajouterObjet(new Joyau("Joyau de reussite", 100, "Joyau"));

// String Json correspondante
[{"defenseEau":0, "defenseFeu":0, "defenseTerre":40, "defenseAir":0, "id":0, "nom":"Slip en peau de test", "type":"Armure"}, {"attaque":20, "id":0, "nom":"Sceptre de test", "type":"Arme"}, {"soins":10, "id":0, "nom":"Pomme de test", "type":"Pomme"}, {"points":100, "id":0, "nom":"Joyau de reussite", "type":"Joyau"}]
\end{lstlisting}

La figure \ref{fig:junit} ci-dessous montre un résultat de tous les tests automatisés, ceux ellipsés dans cette section compris.

\begin{center}
\includegraphics[width=250px]{../ressources/tests_junit}
\captionof{figure}{Résultats des tests JUnit}
\label{fig:junit}
\end{center}

\newpage
\subsection{Stratégie d'intégration}

Bitbucket a été utilisé pour la gestion du code et des versions de ce dernier. Étant donné que chaque développeur était chargé d'une partie bien spécifique de l'application, aucun problème de merge n'a été détecté tout au long de la durée du développement de ce programme.

Une stratégie d'intégration à proprement parler n'a pas été mise en place de manière officielle en début de projet. Toutefois, ces intégrations ont été effectuées naturellement et sans anicroche. Quelques jours avant la présentation de l'itération, chaque développeur avait codé et push son code sur le repo commun du projet. Ensuite, des tests étaient effectués pour vérifier le bon fonctionnement de l'itération.

Une utilisation de git plus poussée (utilisation de branches, merge sur master quand fonctionnel) aurait été plus propre mais vu l'envergure limitée du projet, nous avons décidé de ne pas utiliser un système de branches.

Malgré cette stratégie d'intrégation qui semble chaotique, nous avons vu un schéma d'organisation s'instaurer quand même au fur et à mesures des itérations : 

\begin{enumerate}
\item Au début de l'itération deux développeurs (ceux responsables de la partie client et de la partie serveur) se réunissaient pour discuter des ajouts nécessaires au protocole. Quels codes ajouter (section \ref{ssec:codes}), quels arguments envoyer, quels traitement effectuer de chaque côté, etc...
\item Ensuite, les trois membres du groupe se lançaient dans le code.
\item Le premier à avoir terminé "pushait" son implémentation, généralement durant le week-end.
\item Les deux autres développeurs continuaient de leur coté mais avec comme objectif supplémentaire de respecter l'implémentation du premier.
\item Autour du mercredi, quand le code était terminé, un développeur se chargeait de tester l'itération, un autre complétait le suivi de projet (Trello) et le dernier restait à disposition pour des éventuels "bug fix".
\end{enumerate}

\newpage
\section{Etat des lieux}

\subsection{Fonctionnel}

Comme énoncé précédemment dans la synthèse Trello, une grande partie des cas d'utilisation ont été implémentés avec succès au cours des diverses itérations tout au long du développement.

Le programme fourni permet à plusieurs joueurs de jouer à ASCII-Dragons, malgré quelques petits problèmes mineurs restant à corriger.

De plus, le contenu de la base de données pourrait être étoffé avec plus de monstres, décors, armes ou objets en tous genres. En effet, dans l'implémentation rendue, seulement quelques éléments sont présents.

\subsection{A corriger}

Le problème restant à corriger dans l'implémentation de notre programme est l'affichage des scores en fin de partie. En effet, pour le moment, cet affichage ne se fait pas correctement pour tous les joueurs et le programme bloque de manière impromptue. Les sockets clients se ferment en fin de partie avant que le serveur puisse envoyer les scores. Il s'agit d'un problème de synchronisation entre les différents threads des clients dans le serveur. Nous pensons que ce problème pourrait être facilement résolu dans le cadre d'une neuvième itération "correction des bugs".

Comme énoncé dans la synthèse Trello, un plan d'itération différents aurait mené à une solution plus simple et certainement plus ergonomique et propre au niveau du code. Avec plus de temps, ce serait donc un point critique de repenser "l'architecture" du code et de la corriger pour plus d'efficacité surtout au niveaux de la gestion des tours.

\newpage
\section{Autocritique}
Dans les sections suivantes, une autocritique est effectuée dans différents domaines.

\subsection{Coté technique}
L'application fournie est fonctionnelle et le code est relativement élégant. Le serveur suit les bonnes pratiques de codage afin de permettre un traitement des clients le plus rapide que possible. En effet, chacun des clients se retrouve en possession d'un thread sur le serveur, ce qui permet de répartir le traitement de ces derniers entre ces différents threads. 

Pour ce qui est du côté client, les différentes interfaces sont présentées aux utilisateurs de manière intuitive, sans trop de délai lors des chargements des données. De plus, un soin tout particulier a été apporté au fait de permettre aux fenêtres de ne pas se "freezer" lors des attentes de tours pour les joueurs. Ceci a été effectué grâce à des \textit{Task} JavaFX (pour plus d'informations, voir \url{https://docs.oracle.com/javafx/2/api/javafx/concurrent/Task.html}).

Tout le code est documenté à la manière Javadoc, ce qui permet à une éventuelle personne hors de l'équipe de développement de rapidement comprendre le code ainsi que l'interaction entre les différentes classes. En plus de la documentation Javadoc, une documentation usuelle est utilisée pour décrire le fonctionnement interne des différentes méthodes proposées.

Le protocole de communication mis en place, bien que relativement simple, permet d'effectuer toutes les actions nécessaires au bon fonctionnement de l'application. De plus, ce dernier est extensible à volonté. En effet, nous n'avons pas établi le protocole en entier d'un coup, mais nous avons ajoutés des fonctionnalités au fur et à mesure des itérations.

\subsection{Coté organisationnel}

Comme mentionné à maintes reprises lors de ce rapport, l'organisation initiale était très bien faite, ce qui nous a permis de ne pas avoir à replanifier des itérations. Le seul soucis d'organisation qui pourrait être mentionné serait le choix d'implémenter la notion de tours et de score dans les dernières itérations. Il aurait été plus aisé de les implémenter dans une des premières itérations, comme par exemple après l'établissement de l'architecture client serveur.

Un autre problème d'organisation avec lequel nous avons du travailler est un manque de temps à investir durant le semestre pour un deuxième projet de cet envergure. En effet, la charge de travail que représente un tel projet est presque aussi grande que le cours de PRO, et nous ne sommes que trois dans le groupe pour assurer une telle charge de travail. 

\newpage
\section{Conclusion}

Malgré un problème mineur dans notre application finale, nous avons réussi à produire une application fonctionnelle correspondant aux fonctionnalités décrites dans le cahier des charges initial. 

Ce projet nous a permis de réaliser les étapes à entreprendre pour planifier un projet de manière correcte. La méthode itérative de développement a donc pu être mise en pratique. Les itérations d'une durée de une semaine permettent de ne pas avoir de temps mort dans le processus de développement et force à produire une application fonctionnelle à chaque itération.

Beaucoup de concepts vus en cours ont pu être appliqués afin de nous guider durant les multiples phases du projet. Durant la phase d'analyse, les différents diagrammes de classes, les modèles de domaines ainsi que le diagramme des cas d'utilisation ont été utiles pour avoir un fil conducteur tout au long du projet. 

Durant le développement, la méthode itérative nous a permis d'avoir des objectifs fixes que nous devions atteindre. Cela permet de ne pas dévier de la route prévue.

Durant la phase de tests, nous avons pu appliquer notamment les tests unitaires JUnit vu en début d'année, ce qui permet de rendre des tests plus rapides.

\section{Annexes} 

Annexes papier : 
\begin{itemize}
\item Manuel d'utilisation %lara
\end{itemize}
\medskip
Annexes présentes uniquement sur eistore : 
\begin{itemize}
\item Code source de l'application
\item Rapport intermédiaire
\item Executables
\end{itemize}
\end{document}
